\begin{Maquette}[Parcours]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}%, CorrigeFin, Colonnes=2
  % Préambule séance
  \begin{seancestart}[qrcode={https://coopmaths.fr/alea/?uuid=b1517&id=can2C03&uuid=69522&id=can2C04&uuid=03b1d&id=can2F03&uuid=6f13a&id=can2F04&uuid=6341d&id=can2G03&uuid=8bc88&id=can2G04&uuid=05ba1&id=can2L03&uuid=898a7&id=can2L04&uuid=e356a&id=can2N03&uuid=bb947&id=can2N04&v=can&es=0111001&canD=5&canT=2024&canSA=1&canSM=gathered&canI=1}]
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Second degré : }inéquations, signe
      \item \textbf{Suites : }calculs de termes, expression récurrente
    \end{itemize}
  \end{seancestart}


  \begin{multicols}{2}
  \raggedcolumns
    \section[Second degré : inéquations, signe]{Second degré}
    \begin{exercice}
Factoriser, si cela est possible, chaque polynôme $P$ défini pour tout $x$ de $\mathbb R$ par :\\[0.5em] 
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$P(x)=2x^2-6x-20$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$P(x)=x^2+4x+7$\end{minipage}
	\end{enumerate}
	\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}   
      \hypersetup{urlcolor=black}  
          ~~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=a8e1b&id=1E14&n=2&d=10&s=1&alea=U13c&cd=1&cols=2&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
      \end{minipage}


\end{exercice}

\begin{Solution}\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=3em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On a $P$ le polynôme défini pour tout $x$ de $\mathbb R$ par $P(x)=2x^2-6x-20$\\On reconnaît un polynôme du second degré. On cherche ses éventuelles racines en calculant son discriminant.\\$\Delta = (-6)^2-4\times2\times(-20)=196$\\$\Delta>0$ donc $P(x)$ admet deux racines :\\ $x_1 = \dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}$ et $x_2 = \dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}$\\$x_1 =\dfrac{6-\sqrt{196}}{4}=-2$\\$x_2 =\dfrac{6+\sqrt{196}}{4}=5$\\On peut donc factoriser le polynôme sous la forme : $P(x)=a(x-x_1)(x-x_2)$\\$P(x)=2\left(x+2\right)\left(x -5\right)$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On a $P$ le polynôme défini pour tout $x$ de $\mathbb R$ par $P(x)=x^2+4x+7$\\On reconnaît un polynôme du second degré. On cherche ses éventuelles racines en calculant son discriminant.\\$\Delta<0$ donc le polynôme n'admet pas de racines réelles.\\D'après le cours, il n'est pas factorisable.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=77bcc&id=1E16&n=2&d=10&alea=bQA0&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Résoudre dans $\mathbb{R}$ les inéquations suivantes.\\[0.5em]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$4x^2-8x-32< 0$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$4x^2+8x-60>0$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
           ~~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=77bcc&id=1E16&n=2&d=10&alea=bQA0&cd=1&cols=2&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
\end{exercice}

\begin{Solution}\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=3em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $P$ le polynôme défini pour tout $x$ de $\mathbb R$ par $P(x)=4x^2-8x-32$.\\On cherche à résoudre $P(x)< 0$.\\Pour cela, on cherche ses racines éventuelles.\\$\Delta = (-8)^2-4\times4\times(-32)=576$\\$\Delta>0$ donc le polynôme admet deux racines : $x_1 = \dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}$ et $x_2 = \dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}$.\\$x_1 =\dfrac{8-\sqrt{576}}{8}=-2$\\$x_2 =\dfrac{8+\sqrt{576}}{8}=4$\\On sait qu'un polynôme du second degré est du signe de $a$ à l'extérieur de ses racines.\\Comme $a=4>0 :$\\On peut résumer le signe du polynôme dans un tableau de signes :\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.75]
    \tkzTabInit[lgt=8,deltacl=0.8,espcl=5]{ $x$ / 2, $4x^2-8x-32$ / 2}{ $-\infty$, $-2$, $4$, $+\infty$}
	\tkzTabLine{  , +, z, -, z, +}
	\end{tikzpicture}
\\ Finalement $S=]-2;4[$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $P$ le polynôme défini pour tout $x$ de $\mathbb R$ par $P(x)=4x^2+8x-60$.\\On cherche à résoudre $P(x)>0$.\\Pour cela, on cherche ses racines éventuelles.\\$\Delta = 8^2-4\times4\times(-60)=1024$\\$\Delta>0$ donc le polynôme admet deux racines : $x_1 = \dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}$ et $x_2 = \dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}$.\\$x_1 =\dfrac{-8-\sqrt{1024}}{8}=-5$\\$x_2 =\dfrac{-8+\sqrt{1024}}{8}=3$\\On sait qu'un polynôme du second degré est du signe de $a$ à l'extérieur de ses racines.\\Comme $a=4>0$\\on en déduit le signe du polynôme dans un tableau de signes :\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.75]
    \tkzTabInit[lgt=8,deltacl=0.8,espcl=5]{ $x$ / 2, $4x^2+8x-60$ / 2}{ $-\infty$, $-5$, $3$, $+\infty$}
	\tkzTabLine{  , +, z, -, z, +}
	\end{tikzpicture}
\\Finalement $S=]-\infty;-5[\cup]3;+\infty[$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=b9252&id=1E18&n=2&d=10&alea=kHwb&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Résoudre dans $\mathbb{R}$ les inéquations suivantes.\\[0.5em]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$(-1-x)(-4x+4) \geqslant 0$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$3x^2 +18 x > -30$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
           ~~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=b9252&id=1E18&n=2&d=10&alea=kHwb&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On cherche l'ensemble des $x$ tels que : $(-1-x)(-4x+4) \geq 0$.

\medskip
$-1-x = 0 \iff x= -1 \qquad \text{et} \qquad -4x+4 = 0 \iff x= 1$

\medskip
On en déduit le signe du polynôme dans un tableau de signes :\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.75]
    \tkzTabInit[lgt=8,deltacl=0.8,espcl=5]{ $x$ / 3, $-1-x$ / 2, $-4x+4$ / 2, $(-1-x)(-4x+4)$ / 2}{ $-\infty$, $-1$, $1$, $+\infty$}
	\tkzTabLine{  , +, z, -, t, -}
	\tkzTabLine{  , +, t, +, z, -}
	\tkzTabLine{  , +, z, -, z, +}
	\end{tikzpicture}
\\ Finalement $S=\left]-\infty;-1\right]\cup\left[1;+\infty\right[$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$3x^2 +18 x > -30 \iff 3x^2+18x+30 > 0$

\medskip
Calculons le discriminant de ce polynôme du second degré : $\Delta = 18^2-4\times3\times30 = -36$.

\medskip
Le discriminant est strictement négatif, donc le polynôme est toujours du signe de $a$ donc ici toujours positif.

\medskip
Finalement $S=\R$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}
\columnbreak
\section[Suites : calculs de termes, expression récurrente]{Suites}
% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=f0c2d&id=1N10&n=2&d=10&alea=jOi4&cd=1&cols=1
\begin{exercice}
\begin{enumerate}
 \begin{minipage}{0.75\linewidth}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $(u_n)$ une suite définie pour tout entier $n\in\mathbb{N}$ par $u_n = \dfrac{4n-4}{3n+5}$.\\ Calculer $u_{2}$.\end{minipage}\\
\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          \qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=f0c2d&id=1N10&n=2&d=10&alea=jOi4&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}

	
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $(u_n)$ une suite définie pour tout entier $n\in\mathbb{N}$ par $u_n = -2n^2-1$. \\Calculer $u_{5}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $(u_n)$ une suite définie par $u_0=6$ et, pour tout entier $n\in\mathbb{N}$, par $u_{n+1} = u_n \times (-3)$.\\ Calculer $u_{2}$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Dans l'expression de $u_n$ on remplace $n$ par $2$, on obtient : $u_{2} = \dfrac{4\times 2 -4}{3\times 2
          +5} = \dfrac{4}{11}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Dans l'expression de $u_n$ on remplace $n$ par $5$, on obtient : $u_{5} = -2\times 5^2+0\times 5-1=-51$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On calcule successivement les termes jusqu'à obtenir $u_2$ :\\ $u_{1} = {\color{violet}\boldsymbol{u_{0}}} \times (-3) =
              {\color{violet}\boldsymbol{6}} \times (-3) = {\color{purple}\boldsymbol{-18}}$\\ $u_{2} = {\color{purple}\boldsymbol{u_{1}}} \times (-3) =
              {\color{purple}\boldsymbol{-18}} \times (-3) = {\color{blue}\boldsymbol{54}}$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=b8c14&id=1N11&n=2&d=10&alea=zQmI&cd=1&cols=1

\begin{exercice}
\begin{enumerate}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $(u_n)$ une suite définie par ${u_0=-6}$ et, pour tout entier $n\in\mathbb{N}$, par ${u_{n+1} = u_n +8}$. \\Calculer $u_{3}$.\end{minipage}
\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
           \qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=b8c14&id=1N11&n=2&d=10&alea=zQmI&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $(u_n)$ une suite définie par $u_0=4$ et pour tout entier $n\in\mathbb{N}$ par $u_{n+1} = 4 - u_n^2$. \\Calculer $u_{2}$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On calcule successivent les termes jusqu'à obtenir $u_{3}$ :\\ $u_{1} = {\color{violet}\boldsymbol{u_{0}}} +8 =
              {\color{violet}\boldsymbol{-6}} +8 = {\color{purple}\boldsymbol{2}}$\\ $u_{2} = {\color{purple}\boldsymbol{u_{1}}} +8 =
              {\color{purple}\boldsymbol{2}} +8 = {\color{blue}\boldsymbol{10}}$\\ $u_{3} = {\color{blue}\boldsymbol{u_{2}}} +8 =
              {\color{blue}\boldsymbol{10}} +8 = {\color[HTML]{008002}\boldsymbol{18}}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On calcule successivent les termes jusqu'à obtenir $u_2$ :\\ $u_{1} = 4 - ({\color{violet}\boldsymbol{u_{0}}})^2=4 - {\color{violet}\boldsymbol{4}}^2 =
              {\color{purple}\boldsymbol{-12}}$\\ $u_{2} = 4 - ({\color{purple}\boldsymbol{u_{1}}})^2=4 - {\color{purple}\boldsymbol{(-12)}}^2 =
              {\color{blue}\boldsymbol{-140}}$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=1eb6e&id=can1S09&n=1&d=10&alea=MKhD&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}
 
Chaque année, un magazine perd $15\,\%$  de ses abonnés mais en gagne $700$ nouveaux.\\
  En $2020$, ce magazine compte $14\,000$ abonnés.\\[0.5em]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
        
          On note, pour tout $n\in\mathbb{N}$, $u_{n}$ le nombre d'abonnés en $2020+n$.\\ Donner le premier terme de cette suite et l'expression de $u_{n+1}$ en fonction de $u_{n}$.  
\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=1eb6e&id=can1S09&n=1&d=10&alea=MKhD&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
                
          
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}On a $u_{n+1}=\underbrace{u_{n}-0{,}15u_{n}}_{\text{Perte de } 15\,\%} +700=0{,}85u_{n}+700$.\\          Le premier terme de la suite est $u_{0}=14\,000$ et  $u_{n+1}=0{,}85u_{n}+700$.\\\end{minipage}
\end{Solution}

\end{multicols}
  

\end{Maquette}
